<?xml version='1.0' encoding="ISO-8859-1" ?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.3//EN"
               "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.3/docbookx.dtd">

<book id="index" lang="es">
  <title>Instalación y Administración del PyMO Server</title>
  <titleabbrev>PyMO Server</titleabbrev>

  <chapter id="introcuccion">
    <title>Introducción</title>

    <para>
      Bienvenidos al PyMO Server de la Fundación Vía Libre.
    </para>

    <section>
      <title>Términos Legales</title> 

      <para>
	El Servidor PyMO es Software Libre, por lo tanto Ud. lo puede
	distribuir y/o modificar bajo los términos de la GNU (General
	Public License) tal como está publicada por la Free Software
	Foundation, Inc.  (más información en...)
      </para>
  
    </section>

    <section>
      <title>Acerca de esta distribución y agradecimientos</title>

      <para>
	Esta compilación de programas especialmente dirigida a
	Pequeñas y Medianas Organizaciones es el resultado del trabajo
	del equipo de la Fundación Vía Libre y es parte del Proyecto
	de Apoyo a Pequeñas y Medianas Organizaciones que actualmente
	está ejecutando. Este proyecto es posible gracias al aporte de
	distintas organizaciones, tales como: Fundación AVINA,
	Universidad Blas Pascal, Sun Microsystems, Foncyt y donantes
	privados.
      </para>

    </section>

    <section>
      <title>El por qué del PyMO Server.</title>

      <para>
	Nuestra sociedad alberga miles de emprendimientos de distinta
	envergadura, algunos de bien público, como las ONGs - desde
	escuelas, bibliotecas, fundaciones de distinta índole,etc.- y
	otros con fines comerciales o industriales como las PyMEs. Es
	claro que el bienestar de estos emprendimientos redunda,
	directa o indirectamente, en bienestar social, y que tanto la
	informatización de sus operaciones como el acceso a
	comunicaciones electrónicas son poderosas herramientas para
	lograr ese bienestar.
      </para>

      <para>
	Lamentablemente, muchos de ellos carecen de recursos para
	afrontar su informatización. Es conocido que el mayor costo de
	ésta no es el equipamiento en sí, sino el software, y su
	mantenimiento. Muchos de estos emprendimientos, frente a la
	imperiosa necesidad de informatizarse y la imposibilidad de
	costear los programas, optan por el uso de copias ilegales de
	software comercial, poniéndose en grave peligro de sanciones
	penales.
      </para>

      <para>
	Por otro lado, algunos emprendimientos seguramente cuentan con
	los recursos económicos para hacerlo, pagando por el derecho
	de uso de software privativo. Al hacerlo estos emprendimientos
	están siempre en una situación de dependencia tecnológica
	permanente, teniendo que recurrir siempre a un solo proveedor
	para obtener alguna solución a sus problemas informáticos.
      </para>

      <para>
	Utilizando Software Libre ambos problemas se solucionan y los
	emprendimientos pasan, por un lado, a poder elegir libremente
	entre distintas opciones de Software, y por otro a poder
	nutrirse de una inmensa colección de programas de computadoras
	que ya están libres y gratis en Internet.
      </para>

      <para>
	El PyMO Server es una selección de software libre basado en la
	distribución Debian GNU/Linux versión 3.1 denominada "Sarge" ya
	existente en Internet. Esta selección tiene por objetivo
	facilitar el proceso de instalación y puesta en marcha de un
	servidor informático con las funcionalidades más usadas en el
	grupo de las Pequeñas y Medianas Organizaciones, tales como:
      </para>

      <itemizedlist  mark="bullet" spacing="compact">
	<listitem>
	  <para>Autenticación de usuarios</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Archivos compartidos y almacenamiento centralizado</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Correo electrónico</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Acceso a Internet compartido</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

    </section>

    <section>
      <title>Servicios del PyMO</title>

      <para>
	El PyMO Server tiene los siguientes servicios preinstalados,
	configurados y funcionando luego de la instalación.
      </para>

      <itemizedlist  mark="bullet" spacing="compact">
	<listitem>
	  <para>
	    Servidor de DNS preconfigurado para manejar el
	    dominio local que se configuró en el momento de la
	    instalación.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Servidor de archivos para máquinas Linux, BSDs y Unix.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Servidor de archivos y autenticación para máquinas
	    Windows.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Servidor de correo electrónico que provee smtp, imap,
	    anti-spam, anti-virus y webmail.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Almacenamiento centralizado de usuarios y contraseñas y
	    autenticación de usuarios en máquinas Linux, BSDs y Unix
	    vía LDAP.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Servidor proxy para compartir y/o acelerar la
	    navegación. Incluye la posibilidad de filtrar contenido
	    indeseado y autenticación para permitir el uso de Internet
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Administración de usuarios y recursos vía un entorno web.
	  </para>
	</listitem>
	
      </itemizedlist>

    </section>

    <section>
      <title>Futuras mejoras</title>

      <para>
	Para las próximas versiones están planeadas los siguiente
	cambios o mejoras.
      </para>

      <itemizedlist  mark="bullet" spacing="compact">
	<listitem>
	  <para>
	    Cambiar la forma que trabaja el CD de instalación para que
	    sea mas fácil la instalación.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Agregar la opción de configurar la interfase externa por
	    DHCP
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Poner un servidor DHCP desactivado y preconfigurado.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Proveer herramientas para revisar el estado y los reportes
	    de los distintos servicios en forma amigable.
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Mejorar la integración entre todos los componentes.
	  </para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

    </section>

  </chapter>

  <chapter>
    <title>Pre requisitos</title>

    <para>
      Antes de instalar el PyMO Server necesitamos los siguientes
      pre-requisitos:
    </para>

    <section>
      <title>Requerimientos mínimos del equipo</title>
      
      <itemizedlist>
	<listitem>
	  <para>
	    Computadora x86 (intel, cirix, amd, etc) de 200MHz
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    128MB de ram
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Disco rígido de 2GB
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Disquetera de 3 1/2 * 
	  </para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>
	    Unidad de CD-ROM
	  </para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

    </section>

    <section>
      <title>Nombre del equipo</title> 

      <para>
	Cada máquina esta identificada de las otras por un número
	único. Pero esto es muy difícil acordarse de esos números, por
	lo que se le asocia un nombre para que nos resulte más fácil
	identificar la máquina.
      </para>

      <para>
	El nombre de la máquina no es un dato importante, pero si
	necesario, por lo que se debe elegir uno.
      </para>

      <para>
	Ejemplos de nombres que se pueden poner son: servidor, server,
	fileserver. Algunas personas prefieren ponerle a las máquinas
	de su red nombres relacionados a un tema especifico, como
	letras griegas, plantas, personajes de ficción, etc.
      </para>
 
    </section>

    <section>
      <title>Nombre del dominio</title>

      <para>
	Para ordenar los nombres de las máquinas existe una jerarquía,
	esta jerarquía esta representada en la dirección de
	dominio. Un ejemplo de nombre de dominio es la parte que se
	encuentra a continuación del <emphasis>@</emphasis> en su
	dirección de correo. Si no se desea la funcionalidad de corre
	electrónico y no se piensa conectarse a Internet, se puede
	utilizar un nombre de fantasía.
      </para>

      <para>
	Ejemplos de nombres de dominios son vialibre.org.ar,
	mi-empresa.com.ar. Si desea que su empresa tenga su propio
	dominio de Internet y no posee uno, entonces puede 
	registrar un dominio. Si es del tipo
	<emphasis>com.ar</emphasis> se lo puede registrar en
	<emphasis>www.nic.ar</emphasis>.
      </para>

      <para>
	Generalmente los proveedores de Internet se encarga de
	realizar los tramites de registración del dominio a pedido del
	usuario. También se suelen encargar del mantenimiento del DNS.
      </para>

    </section>

    <section>
      <title>IP del equipo y mascara de red</title>

      <para>
	Como explicamos antes, cada máquina esta identificada en la
	red por un número. En una red IP (versión 4) este número esta
	formado por cuatro números que van desde el 0 al 255 y están
	separados por un punto.
      </para>

      <para>
	Para determinar cuando uno de esos números pertenece o no a
	nuestra red local se utiliza la <emphasis>Mascara de
	Red</emphasis> que es otro número como el IP, pero que tiene
	como fin delimitar cuales son las máquinas que están
	directamente conectadas y cuales no.
      </para>

      <para>
	Por ejemplo, para una red que tenga hasta 254 máquinas,
	utilizamos la mascara 255.255.255.0 (el 0 es porque solo nos
	deja variar la última parte del número). Si la mascara fuera
	255.255.0.0 (podemos variar los 2 últimos números) la red
	seria de 65534 máquinas.
      </para>

      <para>
	A los números de IP los vamos a dividir en dos grandes grupos,
	los <emphasis>públicos</emphasis> y los
	<emphasis>privados</emphasis>. Los IP públicos son los que se
	utilizan para las máquinas que están conectadas directamente a
	Internet y se los proveen los prestadores se servicios de
	Internet. Los IP privados son utilizados en mayormente en
	redes locales que no están directamente conectadas a
	Internet. La principal diferencia entre ambos tipos es que
	solo puede haber 1 máquina que tenga un determinado IP
	publico, pero puede haber muchas máquinas que tenga el mismo
	IP privado, siempre que no estén en la misma red local.
      </para>

      <para>
	Los IP privados son los que comienzan con 10.x.x.x, 172.16.x.x
	al 172.31.x.x y los 192.168.x.x, donde X es un número que va
	entre 0 y 255. 
      </para>

      <para>
	Para todas las configuraciones que provee PyMO Server se
	plantea un esquema en donde las máquinas (estaciones de
	trabajo) esta conectadas mediante una red con IP privada y que
	las máquinas no están conectadas directamente a Internet. Esto
	es por una cuestión de seguridad.
      </para>

      <para>
	Si para este punto todavía esta mareado y no sabe que elegir,
	no se preocupe el servidor en el momento de la instalación le
	va a sugerir una configuración en forma predeterminada. Lo
	único que necesita saber es si se va a conectar a Internet y
	de que modo lo va a hacer, para lo cual puede obtener más
	información de la próxima sección.
      </para>

    </section>

    <section>
      <title>Tipo de conexión a Internet</title> 

      <para>
	Este es un punto importante de la configuración del PyMO
	Server porque se debe elegir como interactúa el mismo en la
	red y en Internet. El instalador configura muchas de las cosas
	según la elección que se haga en este punto, por lo que es
	aconsejable prestar mucha atención a esto.
      </para>

      <para>
	Si recién esta organizando su red, este es el momento indicado
	de elegir como quiere que sea la misma.
      </para>

      <para>
	A Continuación se explica brevemente las diferencias entre los
	distintos tipos de conexión a Internet.
      </para>
  
      <section>
	<title>Conexión por <emphasis>ADSL</emphasis></title>
	
	<para>
	  Para esta configuración el servidor requiere 2 placas de
	  red. El acceso a Internet se hace conectando directamente el
	  router ADSL a una de las placas de red del servidor.
	</para>

	<para>
	  El diagrama de como seria la red se muestra a continuación.
	</para>

	<graphic fileref="imagenes/conf-adsl.png" format="PNG" 
		 scale="65" scalefit="1" align="center"/>

        <para>
	  En este caso el servidor actúa como firewall. Si activa la
	  opción de compartir Internet, permite que los usuarios que
	  están en la red local pueden acceder también a Internet.
	</para>

	<para>
	  Para poder configurar este tipo de conexión hacen falta los
	  siguientes datos adicionales:
	</para>

	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>Nombre del usuario</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>Password</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>

	<para>
	  Todo esos datos se los puede preguntar a su proveedor de
	  Internet.
	</para>

      </section>

      <section>
	<title>Conexión tipo <emphasis>Dedicado</emphasis></title>

	<para>
	  En este tipo de conexión, el servidor requiere 2 placas de
	  red. En una se conecta a la red local (privada) y en la otra
	  se conecta la red que tiene el acceso a Internet (red
	  publica).
	</para>

	<para>
	  En esta configuración se permite que haya máquinas que estén
	  en la red privada y en la red publica, aunque no se
	  aconseja, porque las máquinas que están en la red publicas
	  pueden ser atacadas y comprometer la seguridad de toda la
	  red.
	</para>

        <para>
	  En este caso el servidor actúa como firewall entre ambas
	  redes. Si activa la opción de compartir Internet, permite
	  que los usuarios que están en la red local pueden acceder
	  también a Internet.
	</para>

        <para>
	  En el siguiente diagrama se ve como seria la topología de
	  una red armada de esta forma.
        </para>

	<graphic fileref="imagenes/conf-dedicado.png" format="PNG"
		 scale="65" scalefit="1" align="center"/>

	<para>
	  Para poder configurar este tipo de conexión hacen falta los
	  siguientes datos adicionales:
	</para>

	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>IP del la máquina en la red publica</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>Mascara de red en la red publica</para>
	  </listitem>
	  <listitem>
	    <para>La puerta de enlace a la red publica</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>

	<para>
	  Todo esos datos se los puede preguntar a su proveedor de
	  Internet.
	</para>

	<para>
	  Algunos proveedores de Internet suministras automáticamente
	  esta información a travez de un protocolo llamado DHCP, por
	  lo que no necesita cargar esta información a mano.
	</para>

      </section>

      <section>
	<title>Conexión tipo <emphasis>Local</emphasis></title>

	<para>
	  Para esta configuración el servidor requiere una sola placa
	  de red. El acceso a Internet es provisto por otro equipo que
	  actúa como puerta de enlace en la red local.
	</para>

	<tip>
	  <para>
	    El servidor puede se configurado para actuar como proxy
	    web, para mejorar la velocidad de conexión o para
	    restringir los contenidos o a los usuarios.
	  </para>
	</tip>

	<para>
	  El siguiente diagrama se ve como seria una red con esta
	  topología
	</para>

	<graphic fileref="imagenes/conf-local.png" format="PNG" 
		 scale="65" scalefit="1" align="center"/>

	<para>
	  Para poder configurar este tipo de conexión hacen falta los
	  siguientes datos adicionales:
	</para>

	<itemizedlist>
	  <listitem>
	    <para>La puerta de enlace de la red local.</para>
	  </listitem>
	</itemizedlist>

	<para>
	  La puerta de enlace en el número de IP que tiene la máquina
	  que nos provee la conexión local (suele ser una computadora o un
	  router que esta conectado con el modem ADSL u otro tipo de conexión)
	</para>

      </section>

      <section>
	<title>Sin conexión a Internet</title>

	<para>
	  Si no dispone una conexión a Internet o no desea utilizar
	  las funcionalidades que requieren de Internet, puede elegir
	  no configurar un acceso a Internet.
	</para>

	<para>
	  El servicio de correo electrónico no se deshabilita si elije
	  esta opción, pero queda restringido a uso interno.
	</para>

      </section>

    </section>

  </chapter>

  <chapter>
    <title>Instalación</title>

    <para>
      En esta sección vamos a mostrar una instalación típica paso a
      paso, y vamos a utilizar los siguientes parámetros para nuestra
      instalación:
    </para>

    <itemizedlist>
      <listitem>
	<para><emphasis>Nombre del equipo:</emphasis></para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis>Dominio del sistema:</emphasis></para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis>IP del equipo:</emphasis></para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis>Mascara de red:</emphasis></para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis>Puerta de enlace:</emphasis></para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis>DNS primario:</emphasis></para>
      </listitem>
      <listitem>
	<para><emphasis>DNS secundario:</emphasis></para>
      </listitem>
    </itemizedlist>

    <section>
      <title>Inicio desde el CD y mensajes de bienvenida</title> 

      <para>
	Para comenzar la instalación necesitamos que la computadora
	inicie desde la unidad de CD, para lo cual arrancamos la
	máquina e insertamos el CD en la lectora. Si la computadora no
	esta configurada para arrancar de CD hay que entrar el
	programa de configuración de la misma y cambiar esa
	opción. Esto depende de cada máquina, pero la información de
	como hacerlo esta en el manual de la placa madre.
      </para>

      <para>
	 Una vez que arranco la instalación desde el CD, y luego de unos
	momentos nos muestra un mensaje de bienvenida.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install01.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	 Luego nos muestra las siguientes pantallas, donde se explica
	 un poco sobre el proyecto.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install02.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <graphic fileref="imagenes/install03.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

    </section>

    <section>
      <title>Nombre de la organización y ubicación</title> 

      <para>
	Para generar los certificados de seguridad que utiliza el
	sistema hacen falta algunos datos en particular.
      </para>

      <para>
	Los primero que nos pide el el Nombre de la organización /
	empresa.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install04.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	Luego nos pide el país, que tiene que estar en formato de 2
	letras y en mayúscula. Si no ingresa ningún valor y presiona
	ENTER, por defecto se asumirá AR (Argentina)
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install05.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	Es siguiente punto es preguntar el nombre de la provincia, en
	otros países se conocido como estado. Si presiona ENTER se
	asumirá Córdoba.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install06.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	Finalmente nos pide la ciudad. Al igual que en el caso
	anterior, si presiona ENTER se asumirá Córdoba.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install07.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	En este ejemplo siempre hemos completado el campo, aunque con
	los mismos valores que los por defecto.
      </para>
    </section>
 
    <section>
      <title>Nombre de la máquina y dominio del sistema</title> 

      <para>
	Ahora nos pide el <emphasis>nombre de la
	máquina</emphasis>. Es es el dato que fue explicado en el
	capitulo de pre-requisitos.  Como es un valor que no puede quedar
	vacío, pero no es excluyente, simplemente con presionar
	<emphasis>ENTER</emphasis> el instalador tomara como nombre
	<emphasis>pymoserver</emphasis>.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install08.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>
      <para>
	En este ejemplo hemos decidido llamar a la máquina "servidor".
      </para>

      <para>
	Luego nos pide el dominio, acá tenemos que poner lo que
	elegió cuando leíamos los pre-requisitos. Recuerde que este
	dato es fundamental para que funcione el correo electrónico.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install09.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	En este manual hemos decidido llamar al dominio "ejemplo.com.ar". 
      </para>

      </section>

      <section>
      <title>Tipo de conexión a Internet y dirección de IP privada</title>

      <para>
	El siguiente paso es elegir la forma que vamos a utilizar
	conectarnos a Internet. El instalador nos deja elegir entre 4
	opciones que son: Dedicado, Local, ADSL y Ninguno.
      </para>

      <para>
	Recuerde que parte del funcionamiento y las preguntas
	subsiguientes dependerán de la opción que elija acá.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install10.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <tip>
	<para>
	  Si no sabe que elegir en este punto y luego de revisar
	  nuevamente la unidad de pre-requisitos, todavía no sabe que
	  elegir, consulte con alguien que tenga conocimiento del
	  tema. Si esto no fuera posible, una opción medianamente
	  segura sería elegir el tipo <emphasis>Local</emphasis>.
	</para>
      </tip>

      <para>
	Sin importar lo que hayamos seleccionado como conexión a
	Internet, el equipo necesita su propia IP para comunicarse con
	las máquina que están en la red. Este numero es el que
	identifica al servidor en la <emphasis>Red Local</emphasis>, y
	deber ser único.
      </para>

      <para>
	Si no sabe que pones, presionando ENTER se utilizara la opción
	por defecto que es 172.16.1.1
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install11.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	En este manual elegimos poner 192.168.1.1
      </para>

      <para>
	Luego tenemos que configurar la mascara de la red de la
	máquina. Este numero es el que delimita el rango en la red IP
	de la <emphasis>Red Local</emphasis>.
      </para>

      <para>
	Si no sabe que pones, presionando ENTER se utilizara la opción
	por defecto que es 255.255.255.0
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install12.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <section>
	<title>Para conexión tipo dedicado</title>

	<para>
	  El siguiente paso es configurar los parámetros de red de la
	  conexión a Internet. A continuación se pide ingresar el
	  número de IP.
	</para>

	<graphic fileref="imagenes/install13.png" format="PNG" 
		 scale="65" scalefit="1" align="right"/>

	<para>
	  El segundo parámetro es la mascara de red de la conexión.
	</para>

	<graphic fileref="imagenes/install14.png" format="PNG" 
		 scale="65" scalefit="1" align="right"/>

	<para>
	  Finalmente se pide ingresar el número de IP de la puerta de
	  enlace. Esta IP también es conocido como gateway o pasarela.
	</para>

	<graphic fileref="imagenes/install15.png" format="PNG" 
		 scale="65" scalefit="1" align="right"/>

	<para>
	  Ninguno de estos tres campos tienen valores por defecto y
	  son mandatorios cargarlos. Los valores usados en este
	  ejemplo son meramente ilustrativos y no debe utilizarlos.
	</para>
	
      </section>
 
      <section>
	<title>Para conexión tipo ADSL</title>

	<para>
	</para>

      </section>

    </section>

    <section>
      <title>DNS primario y DNS secundario</title>

      <para>Si bien el PyMO Server tiene su propio servidor DNS,
	necesita los DNS del proveedor de Internet para resolver los
	nombres que no pertenecen a la red local.
      </para>

      <para>
	Los DNS transforman los nombres de las máquina en números de
	IP y viceversa. Esto es muy importante para que funcione la
	navegación y el correo electrónico.
      </para>

      <para>
	Ingrese el DNS primario
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install16.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	Si primer servidor de DNS falla, nos quedamos sin resolución
	de nombres, por lo que se utilizan 2 o más DNS para asegurarse
	un buen servicio.
      </para>

      <para>
	Ingrese el DNS secundario
      </para>
      
      <graphic fileref="imagenes/install17.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <tip>
	<para>
	  Si no tiene anotado los números de DNS llame a su proveedor
	  de Internet y pidaselos.
	</para>
      </tip>

      </section>

      <section>
	<title>Selección de disco e instalación de archivos</title>

      <caution>
	<para>
	  A partir de ahora el instalador va a escribir en el
	  disco. Si algo falla se puede perder todo los datos que
	  están en el mismo. Lea atentamente los mensajes y
	  refleccione antes de elegir algo.
	</para>
      </caution>

      <para>
	Lo primero que tenemos que hacer es elegir el disco en donde
	vamos a realizar la instalación. El menú nos permite ejejir
	entre todos los discos que tiene el sistema.
      </para>


      <graphic fileref="imagenes/install18.png" format="PNG"
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	Recuerde que esto borra <emphasis>TODO</emphasis> el contenido
	del disco y lo deja listo para comenzar la instalación. Por
	ende se pide que confirme que desea realizar la operación.
       </para>


      <graphic fileref="imagenes/install19.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	Nuevamente nos advierte sobre que estamos por borrar todo lo
	que hay en el disco. Esta es la última oportunidad para
	arrepentirse.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install20.png" format="PNG"
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	Una vez que el instalador terminó de realizar el particionado
	del disco y la creación de los sistema de archivos, se
	comienza a copiar los archivos.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install21.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	Cuando termina de copiar los archivos nos muestra un cartel
	avisándonos que el servidor ya se encuentra instalado en el
	disco.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install22.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      </section>
      
    <section>
      <title>Contraseñas</title>

      <para>
	Antes de terminar tenemos que establecer las contraseñas. El
	sistema requiere dos, una es la de <emphasis>root</emphasis> y
	otra es la de <emphasis>admin</emphasis>.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install23.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	La primera clave que nos pregunta es la de
	<emphasis>root</emphasis>. Este usuario se utiliza para
	realizar modificaciones y tareas administrativas que requieren
	acceder directamente en el servido.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install24.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>


      <para>
	La segunda clave que nos pregunta es la de
	<emphasis>admin</emphasis>. Este usuario se utiliza para
	acceder a la interfase web para crear usuarios y grupos,
	setear direcciones de correo electrónico y otras tareas.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install25.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	Cuando se tipea la clave no se ve, ni muestra ningún
	caracter. Una vez tipeada le va a pedir que la ingrese
	nuevamente para asegurarse que sea correcta.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install26.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <graphic fileref="imagenes/install27.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>


    </section>

    <section>
      <title>Configuración del proxy y el acceso a Internet</title>

      <para>
	A continuación tenemos las opciones para configurar el proxy y
	el acceso a Internet a los usuarios. Según sea el tipo de
	conexión elegida durante la instalación serán las opciones que
	tenemos.
      </para>

      <section>
	<title>Para conexión tipo dedicado</title>

	<para>
	</para>
      
      </section>

    </section>

    <section>
      <title>Fin de la instalación</title>

      <para>
	Una vez terminado la instalación nos muestra una
	pantalla recordándonos que leamos la documentación de como
	administrar el servidor. Presionamos
	<emphasis>enter</emphasis> y eso reinicia el equipo. Retiramos
	el CD y dejamos que inicie el sistema por primera vez.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install33.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	Si la instalación pudo copiar correctamente los archivos y
	configurar correctamente para que el disco arranque, debería
	ver unas pantallas como las siguientes.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/install34.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <graphic fileref="imagenes/install35.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	Recuerde leer la documentación sobre como administrar el
	servidor.
      </para>

    </section>

  </chapter>

  <chapter>
    <title>Administración de usuarios y grupos</title> 

    <para>
      En este capitulo veremos como manejar los usuarios. La
      administración de usuarios consiste básicamente en agregar y
      eliminar usuarios, agregar y eliminar grupos y asignar usuarios
      a grupos específicos.
    </para>

    <para>
      Este capitulo no pretende explicar todas las opciones que se
      pueden modificar desde la interfaz administrativa, sino las que
      son básicas y necesarias para el trabajo diario. Incluso algunas
      de las opciones que están en la interfase de administración no
      están implementadas todavía.
    </para>

    <para>
      La administración de usuarios y grupos se hace a travez de una
      herramienta web llamada "GOsa". Para entrar necesita poner en un
      navegador web: https://nombre_servidor.dominio/gosa/
    </para>

    <para>
      Para este ejemplo sería: https://servidor.ejemplo.com.ar/gosa/
    </para>

    <tip>
      <para>
	Si con esa dirección no funciona, pruebe entrar con:
	https://172.16.1.1/gosa/, si el IP que se asigno al servidor
	es distinto, reemplace 172.16.1.1 por el valor que haya puesto.
      </para>
    </tip>

    <para>
      Al ingresar, va a encontrarse con una pantalla como se muestra a
      continuación.
    </para>

    <graphic fileref="imagenes/usuarios01.png" format="PNG" 
	     scale="65" scalefit="1" align="right"/>

    <para>
      Para realizar las distintas tareas hay que entrar con el
      usuario: <emphasis>admin</emphasis>, la clave es la que
      ingresamos como clave de ldap durante la instalación.
    </para>

    <graphic fileref="imagenes/usuarios02.png" format="PNG" 
	     scale="65" scalefit="1" align="right"/>
 
    <para>
      Al entrar nos muestra la siguiente pantalla desde la cual
      podemos realizar las tareas de administración de usuarios.
    </para>

    <graphic fileref="imagenes/usuarios03.png" format="PNG" 
	     scale="65" scalefit="1" align="right"/>

    <section>
      <title>Como crear usuarios</title>
      
      <para>
	En el menú de Administración, seleccionamos
	<emphasis>Usuarios</emphasis>, esto trae el listado de
	usuario. Al fondo del listado elegimos
	<emphasis>Nuevo</emphasis>.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/usuarios04.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>
     
      <para>
	La información sobre el usuario esta dividida en solapas según
	el tipo de cuenta que se desea crear. Se pueden crear los
	siguientes tipos de cuentas:
      </para> 

      <itemizedlist  mark="bullet" spacing="compact">
	<listitem>
	  <para>Genérica</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>De correo electrónico (depende de Genérica)</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>De usuario Unix (depende de Genérica)</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>De usuario windows (depende de Genérica y Unix)</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>De acceso a Internet vía proxy (depende de Genérica )</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <para>
	En este ejemplo vamos a crear un usuario con todos los accesos.
      </para>

      <para>
	La primer solapa nos permite cargar datos genéricos sobre el
	usuario. Hay 3 campos que son obligatorios que son: "Name",
	"Given Name" y "Login".
      </para>

      <para>En el campo "Name" hay que poner el apellido, en el campo
      "Given Name" hay que poner el nombre. En "Login" hay que poner
      un nombre único todo en minúscula que represente al
      usuario. 
      </para>

      <para>
	Para este campo de "Login" se suele utilizar la primera letra
	del nombre y el apellidos completo, esto es lo que usaremos
	para este ejemplo. Otros prefieren el nombre y el apellido
	juntos, o simplemente el nombre o un apodo.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/usuarios05.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	Una vez completado los datos Genéricos, nos cambiamos a la
	pestaña de UNIX y pulsamos en el botón para crear la cuenta de
	usuarios Unix.
      </para>

      <graphic fileref="imagenes/usuarios05.png" format="PNG" 
	       scale="65" scalefit="1" align="right"/>

      <para>
	En el campo "Home Directory" hay que poner la ruta completa
	del directorio que contendrá los archivos del usuario. Este
	directorio tiene que ser: /home/<emphasis>login</emphasis>,
	donde <emphasis>login</emphasis> es el nombre de usuario que
	completamos en la pantalla anterior. En nuestro caso sera: "/home/jperez"
      </para>

      <para>
      </para>

    </section>
    <section>
      <title>Como eliminar usuarios</title>
      <para>Falta documentar.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Como crear grupos</title>

      <para>Para crear un grupo entramos con el usuario
      <emphasis>root</emphasis> y vamos al directorio
      <emphasis>ldap</emphasis>. Ahi ejecutamos:
      <emphasis>./ldap-groupadd.sh nombre_grupo "integrantes entre
      comillas si son más de uno"</emphasis></para>
      
      <para>Por ejemplo: <emphasis>./ldap-groupadd.sh gerencia "jperez cgomez"</emphasis></para>

    </section>
    <section>
      <title>Como Eliminar grupos</title>
      <para>Falta documentar.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Asignando usuarios a un grupo</title>
      <para>Durante la creación de un grupo se le puede asignar que usuarios van a pertenecer a dicho grupo.</para>
      <para>Falta documentar cuando el usuario ya existe.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Quitando a usuarios de un grupo</title>
      <para>Falta documentar.</para>
    </section>


  </chapter>

  <chapter>
    <title>Tareas administrativa comunes</title>
    <para>
      Estas son las cosas que tenemos que hacer para mantener nuestro
      servidor.
    </para>
    <para>Todo por escribir. Se haceptan sugerencias.</para>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Configuración de los clientes</title>
    <section>
      <title>Autenticación</title>
      <para></para>
    </section>
    <section>
      <title>Correo electrónico</title> 

      <para>El servidor se encarga de despachar los correos que los
	usuarios mandan y recibir los mensajes nuevos y guardarlos.
	Los mensajes son almacenados en carpetas que pueden ser
	accedidas por el usuario con un programa de correo electrónico
	que soporte IMAP como Mozilla, Evolution, Outlook Express,
	Netscape y muchos otros.</para>

      <para>Como hay muchos clientes de correo electrónico, y escapa
	al propósito de esta documentación el detallar los paso para
	configurar cada uno de ellos. Indistintamente del programa
	cliente que se use, todos estos necesitan los siguientes
	datos:</para>
      <itemizedlist  mark="bullet" spacing="compact">
	<listitem>
	  <para>Nombre o dirección IP del servidor de correo</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Dirección de correo electrónico</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Nombre del Usuario</para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Clave del Usuario</para>
	</listitem>
      </itemizedlist>
      <para>Para nuestro caso practico vamos a usar la siguiente
	configuración:</para>
      <itemizedlist  mark="bullet" spacing="compact">
	<listitem>
	  <para>Servidor:
	    <emphasis>servidor.pymo.com.ar</emphasis></para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Correo electrónico:
	    <emphasis>jperez@pymo.com.ar</emphasis></para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Nombre del Usuario: <emphasis>jperez</emphasis></para>
	</listitem>
	<listitem>
	  <para>Clave del Usuario:
	    <emphasis>********</emphasis></para>
	</listitem>
      </itemizedlist>

      <section>
	<title>Mozilla 1.x / Nescape 6.x y 7.x</title>

	<para>En el menú <emphasis>edit</emphasis> elegimos
	  <emphasis>Mails &amp; Newsgroups account settings</emphasis>.
	  Ahí nos muestra la pantalla de configuración del correo.
	    <figure id="mozilla01" float="1">
	    <title>Opciones de configuración</title>
	    <graphic fileref="imagenes/mozilla01.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>
	<para>Como primer paso vamos a configurar el correo saliente,
	  para eso seleccionamos <emphasis>Outgoing Server
	    (SMTP)</emphasis>. En el campo <emphasis>Server
	    Name</emphasis> tenemos que poner el nombre del servidor.
	  En el campo <emphasis>User Names</emphasis> va el nombre de
	  usuario que utiliza para autenticarse en el sistema.
	    <figure id="mozilla02" float="1">
	    <title>Configuración del SMTP</title>
	    <graphic fileref="imagenes/mozilla02.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>
	<para>Elegimos <emphasis>Add Account</emphasis> y se inicia el
	  asistente de configuración del correo. Ahí elegimos Email
	  account y presionamos <emphasis>Next</emphasis>
	    <figure id="mozilla03" float="1">
	    <title>Asistente de correo</title>
	    <graphic fileref="imagenes/mozilla03.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>
	<para>A continuación nos pide el nombre que debe acompañar a
	  la dirección de correo. Ahí se debe poner el nombre de la
	  persona que usa el correo. En este ejemplo hemos puesto
	  <emphasis>Juan Perez</emphasis>. El siguiente campo hay que
	  poner la dirección de correo electrónico como se muestra en
	  el ejemplo.
	    <figure id="mozilla04" float="1">
	    <title>Nombre y dirección de correo</title>
	    <graphic fileref="imagenes/mozilla04.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>
	<para>El siguiente paso es configurar el correo entrante. Para
	  eso elegimos <emphasis>IMAP</emphasis> y en el campo
	  <emphasis>Incoming Server</emphasis> ponemos el nombre del
	  servidor. Para nuestro ejemplo es
	  <emphasis>pymo.com.ar</emphasis>
	    <figure id="mozilla05" float="1">
	    <title>Correo saliente</title>
	    <graphic fileref="imagenes/mozilla05.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>
	<para>Ahora tenemos que indicarle el nombre de usuario con el
	  que nos conectamos. Ese nombre es el que se utiliza para
	  entrar al sistema.
	    <figure id="mozilla06" float="1">
	    <title>Usuario de IMAP</title>
	    <graphic fileref="imagenes/mozilla06.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>
	<para>Finalmente nos pregunta como queremos reconocer esta
	  cuenta en Mozilla. Con dejar lo que esta por defecto es
	  suficiente. Presionando <emphasis>next</emphasis> pasamos a
	  la ultima pantalla del asistente donde nos muestra un
	  resumen de los datos cargados. Elegimos
	  <emphasis>Finish</emphasis> para terminar con el asistente.
	    <figure id="mozilla07" float="1">
	    <title>Resumen de la configuración</title>
	    <graphic fileref="imagenes/mozilla07.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>
	<para>Adicionalmente resulta útil configurar el cliente de
	  correo para que purge los mensajes borrados de las carpetas,
	  y vacíe la papelera. Esto se puede configurar seleccionando
	  <emphasis>Server Settings</emphasis> y a continuación
	  marcando las opciones <emphasis>Clean up ("Expurge") Inbox
	    on Exit</emphasis> y <emphasis>Empty Trash on
	    Exit</emphasis>
	    <figure id="mozilla08" float="1">
	    <title>Purgado de mensajes borrados</title>
	    <graphic fileref="imagenes/mozilla08.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>
      </section>
      <section>
	<title>Outlook Express</title>

	<para>En el menú <emphasis>herramientas</emphasis> elegimos
	  <emphasis>cuentas</emphasis> y seleccionamos la solapa que
	  dice <emphasis>correo</emphasis>
	    <figure id="outlook01" float="1">
	    <title>Configuración de cuentas</title>
	    <graphic fileref="imagenes/outlook01.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	</figure></para>

	<para>Apretamos el botón <emphasis>agregar</emphasis> y
	  elegimos la opción <emphasis>correo</emphasis> y eso nos
	  abre el asistente de configuración de correo electrónico. El
	  primer dato que nos pide es el nombre que aparece junto con
	  la dirección de correo electrónico. Completamos el campo y
	  apretamos <emphasis>siguiente</emphasis>.
	    <figure id="outlook02" float="1">
	    <title>Nombre a mostrar</title>
	    <graphic fileref="imagenes/outlook02.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>

	<para>Ahora nos pregunta si es una cuenta que ya existe o si
	  tiene que crear una cuenta nueva. Elegimos que la cuanta
	  existe y completamos el campo con la dirección de correo
	  electrónico. Completamos el campo y presionamos
	  <emphasis>siguiente</emphasis>.
	    <figure id="outlook03" float="1">
	    <title>Dirección de correo electrónico</title>
	    <graphic fileref="imagenes/outlook03.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>
	<para>La siguiente pantalla nos pide el tipo del servidor de
	  correo y el nombre de los mismo. Elegimos como correo
	  entrante <emphasis>IMAP</emphasis>. En el campo de servidor
	  de correo entrante y servidor de correo saliente ponemos el
	  nombre que le asignamos al PyMO server  momento de
	  instalación. En nuestro ejemplo se llama:
	  <emphasis>servidor.pymo.com.ar</emphasis>
	    <figure id="outlook04" float="1">
	    <title>Tipo y nombre del servidor</title>
	    <graphic fileref="imagenes/outlook04.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>

	<para>A continuación nos pide el usuario y contraseña para
	  conectarse al servidor. En el nombre de usuario tenemos que
	  poner el nombre que nos identifica en la red, y la
	  contraseña es la misma que usamos para validarnos en el
	  sistema. Completamos los datos y presionamos
	  <emphasis>siguiente</emphasis>
	    <figure id="outlook05" float="1">
	    <title>Usuario y contraseña</title>
	    <graphic fileref="imagenes/outlook05.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>
	<para>Ahora el asistente nos indica que acepto todos los
	  datos. Presionamos <emphasis>finalizar</emphasis>
	    <figure id="outlook06" float="1">
	    <title>Final del asistente</title>
	    <graphic fileref="imagenes/outlook06.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>
	<para>Como podemos ver, ahora apareció una entrada de correo
	  en la solapa.
	    <figure id="outlook07" float="1">
	    <title>Configuración de cuentas</title>
	    <graphic fileref="imagenes/outlook07.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>
	<para>Seleccionamos la cuenta que acabamos de crear y
	  presionamos el botón <emphasis>propiedades</emphasis>. En
	  esta ventana podemos configurar las distintas opciones sobre
	  esta cuenta
	    <figure id="outlook08" float="1">
	    <title>Opciones de la cuenta</title>
	    <graphic fileref="imagenes/outlook08.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>
	<para>Elegimos la solapa <emphasis>servidores</emphasis> y
	  seleccionamos la opción <emphasis>Mi servidor requiere
	    autenticación</emphasis>
	    <figure id="outlook09" float="1">
	    <title>Autenticación del correo</title>
	    <graphic fileref="imagenes/outlook09.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>
	<para>Ahora elegimos el botan configuración que esta al lado
	  de la opción marcada en el punto anterior y nos aseguramos
	  de que este marcada la opción que dice <emphasis>usar misma
	    configuración que el servidor de correo
	    entrante</emphasis>.
	    <figure id="outlook10" float="1">
	    <title>Configuración del correo saliente</title>
	    <graphic fileref="imagenes/outlook10.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>
	<para>Seleccionamos la solapa <emphasis>conexión</emphasis>,
	  seleccionamos <emphasis>Conectar siempre con esta cuenta
	    mediante:</emphasis> y elegimos <emphasis>Red de área
	    local. Luego apretamos
	    <emphasis>aceptar</emphasis></emphasis>
	    <figure id="outlook11" float="1">
	    <title>Selecciona de conexión a utilizar</title>
	    <graphic fileref="imagenes/outlook11.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>
	<para>Al salir de la pantalla de configuración de la cuenta
	  nos aparece un cartel que dice: <emphasis>¿Desea descargar
	    carpetas del servidor de correo agregado?</emphasis>.
	  Elegimos <emphasis>Si</emphasis> y el programa comienza a
	  bajar las carpetas que están almacenadas en el servido.
	    <figure id="outlook12" float="1">
	    <title>Descargar las carpetas</title>
	    <graphic fileref="imagenes/outlook12.png" format="PNG" scale="35" scalefit="1" align="right"/>
	    </figure>
	</para>

      </section>
    </section>

  </chapter>

  <chapter>
    <title>Tecnología detrás del PyMO server</title>
    <para>Falta escribir.</para>
  </chapter>
<!--
   <part id="appendixes">
    <title>Appendixes</title>
    &shared.license.gpl;
    &shared.license.fdl;
  </part>
  -->
</book>
